拿到比國民所需量更多疫苗，接種速度是美國十倍！以色列如何辦到？

摘要
1. 以色列人口有865萬人，目前它已經擁有超過其國民所需用量的疫苗。

2. 以色列告訴藥廠輝瑞：只要給充足的疫苗，他們就會以前所未有的速度接種，並分享大規模醫療接種數據，因此成功說服輝瑞優先賣疫苗給以色列這個小國。

3. 以色列接種疫苗的速度是美國的10倍，目前已經有1/4人口接種第一劑疫苗。快速接種的關鍵在於存放地點、小包裝分發以及遍布全國的「路邊」疫苗接種診所。

以色列人口有865萬人，目前，它已經擁有超過其國民所需用量的疫苗。一個小國，如何說服藥廠輝瑞優先把疫苗給他們？

《金融時報》（Financial Times）指出，答案藏在輝瑞執行長布爾拉（Albert Bourla）、以色列總理納坦雅胡（Benjamin Netanyahu）以及以色列衛生部長埃德爾斯坦（Yuli Edelstein）的17次對話裡。

以色列很早就開始尋覓疫苗來源，據說他們也付了高昂的價格購買，不過以色列說服輝瑞最關鍵的一件事是，以色列告訴輝瑞：只要給他們充足的疫苗，他們就會以前所未有的速度接種，並分享大規模醫療接種數據給輝瑞。

成功說服背後...
堅實的醫療基礎設施和醫療數據庫
埃德爾斯坦告訴《金融時報》，他們的做法是一種「互惠」：「輝瑞可以藉此自誇、營利和宣傳。沒有這個條件（數據回饋），他們根本不會理我們，而是看向比我們大上百倍的市場。」

不過，以色列之所以敢開這個條件，在於它堅實、遍布全國各處的醫療基礎設施。不管是城市或鄉村地區，都有半私人健康維護組織（HMO）提供服務，而以色列全體國民都擁有這些組織的保險。

除此之外，以色列有包含全體國民的數位化醫療數據庫，由醫療數據公司MDClone幫忙創建，滑鼠只要輕輕一點，就可以追溯到30年前的資料。這個數位系統讓以色列可以發起全國性的宣傳，呼籲並指導國民接種疫苗。

以色列哈達薩醫學中心病毒學家里夫卡（Rivka Abulafia-Lapid）說明：「每位以色列人都隸屬於某間HMO，他們的醫療紀錄和背景資料都記錄在系統裡，代表我們能夠依據年齡、性別等醫療狀況分類，很好地了解不同的狀況對疫苗的反應為何。」這正是之後以色列分享接種數據給輝瑞以後最有意義的地方。

里夫卡形容：「某種意義上，以色列已經變成超大型的臨床試驗。」

以色列以美國10倍速接種疫苗
以色列表示要以「前所未有」的速度接種疫苗，事實證明，它並不是開玩笑。自去年12月19日開始接種以後，短短2週內，以色列就接種了15%人口。一個月後、1月19日為止，以色列已經超過1/4人口接種第一劑疫苗，一小部分人已經接種第二劑。

以色列總理納坦雅胡得意地表示：「我們以美國的10倍速度在接種疫苗。」

以色列能快速接種，今日醫學新聞（Medical News Today）指出3個原因。第一，負責分發疫苗的組織把疫苗存放在以色列主要機場的地底下，配備30個巨大冰箱，足以存放500萬劑疫苗。

第二，以色列想出一種方法，把大包裝、極凍的疫苗分裝到披薩盒大小的保溫箱裡。這麼做讓他們可以用僅100劑的小包裝進行分發，也較容易運送到偏遠地區。

第三，以色列設有335個路邊疫苗診所，讓醫療人員可以快速替大量人接種。

以色列初步接種反應正面，一部分人憂數據分享洩個資
以色列以數據分享換來寶貴的輝瑞疫苗，卻也激起反制聲浪，批評政府沒有得到國民同意，且沒有說清楚數據會如何跟輝瑞分享。

以色列政府表示，他們只會分享確診數字、重病例、死亡案例、接種數字以及個人年齡及性別。衛生部長埃德爾斯坦說明：「我們跟輝瑞說得滿清楚的，我們不會分享任何接種者的個人隱私數據。不過他們會知道，例如，多少有心臟病的人已接種、效果如何等等。」

然而，以色列民主研究所資深同仁阿契勒（Tehilla Shwartz Altshuler）仍表達擔憂，認為就算匿名，完整的病史可能會被分享給藥廠，而以色列只是一個小國，單單透過病史仍有機會破解個資是誰的。

另一飽受批評的點在於，以色列雖然保全疫苗供應，在防疫上大意了。1月19日，以色列單日新增病例超過1萬，創歷史新高，3個月來採檢陽性率首次超過10％，而且有3到4成的新病例可能與英國變種病毒相關。

不過，至少目前在疫苗反應上，作為接種速度最快的國家之一，接種反應非常樂觀。以色列最大的醫療基金Clalit的初期報告指出，把20萬名超過60歲接種第一劑疫苗的人跟另外20萬名沒接種的人做比較，14到18天過後，有接種疫苗的人感染新冠肺炎的機率下降33%。

1月25日，以色列衛生部發布新數據，發現民眾接種第二劑疫苗以後，有效程度又再上升。42萬8千名已接種第二劑的以色列人裡面，只有63名、或是0.014%的人一週後染疫。